<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="6"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[]]></page><page Index="4"><![CDATA[¡Oh, soledad sonora! Mi corazón sereno se abre, c omo un tesoro, al soplo de tu brisa. Juan
            Ramón Jiménez.



                     Su nombre es Dulcinea... Sus cabellos son oro, su frente campos elíseos, sus cejas arcos de
            c ielo, sus ojos soles, sus mejillas rosas, sus labios corales, perlas sus dientes, alabastro su cuello, mármol su
            pec ho, marfil sus manos... Miguel de Cervantes, Don Quijote.





                                                 "Hoja seca solitaria que te vi tan lozana ayer. ¿Dónde de polvo
            c ubierta vas a parar? –No lo sé. Lejos del nativo ramo me arrastra el c ierzo cruel desde el valle a la
            c olina, del arenal al vergel." Juan Nicasio Gallego.





                     No hay camino para la paz, la paz es el camino. Mahatma Gandhi.





                     Pespunte de seda virgen tu canción. Abejaruco. Uco uco uc o uco. Abejaruco. García Lorca.






                     Los suspiros se esc apan de su boca de fresa. Rubén Darío.



                     No perdono a la muerte enamorada, no perdono a la vida desatenta, no perdono a la tierra
            ni a la nada. Miguel Hernández, Elegía.




                     A los árboles altos los lleva el viento, y a los enamorados el pensamiento. Cancionero .



                     Es tan corto el amor y tan largo el olvido. Pablo Neruda.





                     Por ti la verde hierba, el fresco viento, el blanc o lirio y colorada rosa y dulce primavera me
            agradaba… Garcilaso de la Vega.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Por tu amor me duele el aire, el corazón y el sombrero. Federico García Lorca.




                     Comieron una c omida eterna, sin principio ni fin… F. de Quevedo, Buscón.





                     Los invisibles átomos del aire, en derredor palpitan y se inflaman. . Bécquer, Rimas.



                     Pasos de un peregrino son, errante, cuantos me dictó versos dulce Musa en soledad c onfusa,
            perdidos unos, otros inspirados. Luis de Góngora, Soledades.





                     Mi fin es llegado, llegado es mi desc anso y tu pasión, llegado es mi alivia y tu pena, llegada es
            mi ac ompañada hora y tu tiempo de soledad. Fernando de Rojas.






                     Yo te amo para comenzar a amarte, para recomenzar el infinito y para no dejar de amarte
            nunc a: por eso no te amo todavía". Pablo Neruda.]]></page><page Index="6"><![CDATA[VERSO

             Rima                                                                              Rima
           asonante                                                                        consonante








                                                                                                         Sinalefa
               ESTROFA






                                                                                                   Metro = 11 silabas


                                                                                                   Metro = 11 silabas


                                                                                                   Metro = 11 silabas

                                                                                                   Metro = 11 silabas


                                                                                                   Metro = 11 silabas

                                                                                                   Metro = 11 silabas


                                                                                Sor Juana Inés de la Cruz]]></page></pages></Search>