<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="6"><page Index="1"><![CDATA[H                                                                                                             o










        La Nueva España del  sigl o  XVI al  XVIII]]></page><page Index="2"><![CDATA[sidad

      a univer  ANTECEDENTES:  EL  MÉXICO PREHISPÁNICO  DEL  SIGLO  XVI  Y  LA
                                                                                                        Pr epar ació n de ex ámenes


       aul  CONQUISTA

      ia de Méx ico   -  ETAPA LÍTICA EN MÉXICO




                                                        CENOLÍTICO
                 ARQUEOLÍTICO
                                                                                         PROTONEOLÍTICO
      o r  -  Recolecc ión  de  frutos  y  en  la   -  Cambio  de  c lima  brusco  que   - Surge la agricultura y c on ella la
      Hist  c aza de animales.                 cambio costumbres.                  vida sedentaria.
          - Grupos humanos reduc idos y su     -  Generación  de  las  primeras    -  Las  nuevas  herramientas  que
          altura era muy escasa.               puntas.                             aparecen  son  las  que  tienen  por
                                                                                   fin  procesar  vegetales  como  por
          - Restos de esta époc a se enc on-   -  Caza  de  animales  pequeños     ejemplo, los morteros.
          traron  en  la  base  del  Cerro  de   debido  a  la  extinción  de  los
          Tlapacoya.                           mamuts y mastodontes.


                                                 Aridoaméric a                                      Preclásic o

                 Áreas culturales                                           Horizontes
            Époc a prehispánica                  Oasisaméric a               c ulturales            Clásico

                                                 Mesoaméric a                                       Postclásic o




            Características de Mesoamérica:
             -Abarca la región de San Luis, Sinaloa (llegado por Río Panuc o) hasta Centroaméri-
            c a.


             -Creación de centros ceremoniales.

             -Juego de pelota.


             -Construcción de pirámides.


             -Agric ultura.

             -Alimento maíz.


             -Forma de gobierno teotihuac ana donde se le da el poder a los sac erdotes: Teoc ra-
            c ia.

            La c ultura mexic a, cuyas ac tividades ec onómic as primordiales eran la agric ultura y el
            c omerc io, en el momento de la Conquista prác ticamente dominaba Mesoaméric a,
            México-Tenochtitlan irradió su cultura, ejerció su poder y obligó a otros pueblos inc luso
            a pagar tributo. Mediante su organizado ejérc ito mantuvo la hegemonía, c ompartió
            su religión la cual era politeísmo-naturalista, y c onocimientos, pero también los absor-
            bió de los pueblos c ircundantes.



                                                             1]]></page><page Index="3"><![CDATA[sidad

      a univer                          HORIZONTES PREHISPÁNICOS                                        Pr epar ació n de ex ámenes



       aul

      ia de Méx ico  -         Etapa de c azadores rec olectores.   c ontinente americ ano al   Cazadores rec olectores.
                                                                      De la llegada de los
                                                                     primeros pobladores al
                                                                          2000 a. C.

      o r                      Etapa agrícola. El hombre se hac e   Del 2000 a. C. al 300 d.   Olmec as, zapotecas y
      Hist                     sedentario.                                    C.                     mayas.



                               Etapa teocrática. El poder quedó                              Teotihuacanos, zapote-
                               en manos de sacerdotes y la vida     Del 300 d. C. al 900 d.   cas, toltecas, mixtec as
                               giró en tono a la religión.                                          y mayas.


                               Etapa bélico - religiosa. Se organi-  Del año 900 a 1521,     Mayas, mexic as, mixte-
                               zan grandes estados con la guerra   año de la conquista de       cos y purépec has.
                               como modo de vida.                          México



                                        CULTURAS DE MESOAMÉRICA




                                            Olmeca: Se ubic aron en Tabasc o, sur de Veracruz y norte
                                            de Chiapas, se les c onsidera “ la cultura madre”. Destaca-
                                            ron por sus c abezas colosales. Entre sus princ ipales c iuda-
                                            des fueron San Lorenzo, La Venta y Tres Zapotes.




             Maya: Se ubicaron en la península de Yucatán, Cam-
             pec he, Guatemala y parte de Honduras. Destac aron
             por el uso del cero. Entre sus principales c iudades
             destacan Palenque, Tikal y Chichen Itzá.






                                            Teotihuacán.: Ubic ada en el altiplano c entral. Erigieron
                                            las pirámides de la Luna y el Sol.





             Zapoteca: Al princ ipio se asentaron en el valle de Etla,
             Oaxaca, donde fundaron su primera c apital: San José
             Mogote. Posteriormente perdió prominencia, dejando su
             lugar a Monte Albán.





                                                              2]]></page><page Index="4"><![CDATA[sidad

      a univer                                                                                          Pr epar ació n de ex ámenes



       aul

      ia de Méx ico  -                     Mixteca: Sus principales c apitales Tuxtepec , Ac hiotal y

                                           Mitla, Oaxac a.



      o r
      Hist

             Tolteca: Se asentaron en lo que hoy es Hidalgo. Fueron los
             artífic es de la ciudad de Tula.








                                           Totonaca: Se ubic aron en Veracruz c entral. Habitaron la
                                           ciudad de Tajín.








             Huasteca: Comprende desde el norte de El Tajín hasta la
             cuenca del río Panuc o.






                                                Tlaxcalteca: Se asentaron en lo que ac tualmente es
                                                el estado de Tlaxcala, fue uno de los poc os pueblos
                                                que el Imperio Mexica nunc a pudo someter totalmente.







             Purépecha: Se establec ieron en la región de Pátzcuaro. Tzint-
             zuntzan fue su c iudad más importante.





                                    Mexica:  Provenían  de  la  mític a  Aztlán,  por  indic ac iones  de  su
                                    Dios Huitzilopoc htli inic iaron un largo peregrinaje que c onc luyo
                                    con  la  fundación  de  Méxic o-Tenochtitlan  1325.  El  gobernante
                                    recibía el nombre de Tlatoani, a la llegada de los españoles Moc -
                                    tezuma era el Tlatoani. Su c aída a manos de los españoles se pro-
                                    dujo el 13 de agosto de 1521.






                                                             3]]></page><page Index="5"><![CDATA[sidad

      a univer               LA CONQUISTA DE MÉXICO-TENOCHTITLAN.                                       Pr epar ació n de ex ámenes



       aul  Entre los años 1511 y 1515, las tropas de Diego Velázquez y Pánfilo de Narváez domi-

      ia de Méx ico  -  nan la resistencia de Cuba c onquistando el occ idente de Cuba, c on una gran ofensi-

            va terrestre y marítima.



      o r             FECHA                   CONQUISTADOR                SITIOS QUE EXPLORARON
      Hist     1  expedición 1517            Franc isc o Hernández                        Islas mujeres
                 ra
                                                                     Córdoba                                       Cabo Catoc he
                                                                                                                   Champotón (Campeche)

               2 expedic ión 1518               Juan de Grijalva                                    Cozumel
                 da
                                                                                                                       Laguna de términos
                                                                                                                  Ríos Usumacinta y Grijalva
                                                                                                                        San Juan de Ulúa

               3  expedición 1519                 Hernán Cortés                                     Cozumel
                 ra
                                                                                                                                Tabasco
                                                                                                                        San Juan de Ulúa
                                                                                                                  Villa Rica de la Veracruz







            La tercera expedición llegó perfectamente preparada para lanzarse a la c onquista
            c on materiales de guerra, soldados, marinos y animales, como caballos y perros, que
            facilitaron su empresa. Además, recibieron el prec iado regalo de la doncella indígena
            llamada Malintzin ó Marina, que sirvió a Cortés de intérprete, así como la c reencia de
            que los hombres blancos y barbados eran los teúles ó dioses enviados por Quetzal-
            c óatl, lo que fue de gran utilidad para los españoles.


            Puntos más importantes que tocó la expedición de Cortés:


                 La Villa Ric a de la Veracruz donde legitimó su expedición instituyendo un Ayunta-
            miento y desconoc iendo toda autoridad de Diego Velázquez.

                Establec idos los primeros contactos c on los nativos la prioridad ahora era tratar de
            asentarse en la nueva c iudad de Verac ruz, un grupo de nativos entregó ofrendas a
            Cortés y fue invitado a la c iudad de Cempoala que era la capital de los totonac as, un
            pueblo tributario sometido a los dictados de los mexic as, Cortés se alió c on ellos pro-
            metiéndoles evitar los abusos de estos.


                 Xalapa.







                                                             4]]></page><page Index="6"><![CDATA[sidad

      a univer       Tlaxc ala, donde Cortés encontró enemigos ac érrimos de los mexicas que en un
                                                                                                        Pr epar ació n de ex ámenes


       aul  principio presentaron una fuerte resistencia para los españoles, pero que, derrotados,
            aceptaron la paz y pac taron una alianza.
      ia de Méx ico  -        Cholula, lugar en cuya plaza principal se organizó una c ruel matanza de señores


            y sacerdotes indígenas, c on lo que se impusieron los españoles.


      o r   Al  llegar  a  México-Tenoc htitlan,  los  españoles  quedaron  gratamente  sorprendidos
      Hist  ante la meseta del Anáhuac. Cortés, fue rec ibido por Moc tezuma II, fueron alojados
            en el Palac io de Axayác atl,  pero los españoles al reconoc er la organizac ión política
            y  militar  de  los  mexic as,  tomaron  a  Moc tezuma  II  c omo  su  prisionero.  Durante  la
            ausencia de Cortés, que salió a c ombatir a Pánfilo de Narváez, Pedro de Alvarado
            llevó a c abo una c ruel matanza de los señores mexic as reunidos en una c elebrac ión
            que se llevaba a cabo en el Templo Mayor de la c iudad de Méxic o, lo que dio origen
            al levantamiento del pueblo, reac ción que tomó por sorpresa a los españoles y los
            obligó a salir huyendo por Tacuba (Noc he Triste).


            Ante la derrota, Cortés empezó a idear un plan de c ombate para la toma de Méxi-
            c o-Tenochtitlan.

            En Otumba, Cortés:


               * Reagrupo


               *  Mandó reconstruir 13 embarc ac iones o bergantines de las que había desmantela-
            do en Verac ruz.

               *  Agrupó un numeroso ejército, grac ias a sus aliados indígenas.


            El factor polític o de la conquista de Méxic o-Tenochtitlan fue que los pueblos indíge-
            nas querían liberarse de los mexicas. Tras la rápida y fác il incursión española, así c omo
            gracias a los nuevos apoyos técnic os y humanos, el 13 de agosto de 1521 cayó Méxi-
            c o-Tenochtitlan, con lo cual se iniciaron tres siglos de dominac ión española, llamada
            época colonial.

























                                                             5]]></page></pages></Search>