<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="5"><page Index="1"><![CDATA[h                                                                                                             o










          Est r uct ur a po l ít ica, eco nó mica y


                  so cial  en el  Méx ico  co l o nial



                                  (Sigl o s XVI al  XVIII)]]></page><page Index="2"><![CDATA[sidad

      a univer  La primera forma de gobierno en la Nueva España fue el ayuntamiento.                    Pr epar ació n de ex ámenes



       aul                                                         El virrey es el representante del Rey de

      ia de méx ico   -                                 Virrey     España en las c olonias y por lo tanto la

                                                                     máxima autoridad en el Virreinato.




      o r         ESTRUCTURA POLÍTICA
      hist                                                                 Fue el órgano más importante
                                                       Real consejo         de la administrac ión, ya que
                                                          de Indias        asesoraba al Rey en la func ión
                                                                           ejec utiva, legislativa y judic ial.


            IGLESIA:



            La  Iglesia,  fue  c onformada  inicialmente  por  misione-                         Francisc anos
            ros. El papel ideológico de la Iglesia era evangelizar a                            Dominic os
            los indígenas para lograr su total obedienc ia, así c omo                           Carmelitas
            dominar  la  vida  soc ial  y  política  en  la  Colonia  para                      Jesuitas
            que los soberanos españoles tuvieran mejor control.





                           INSTITUCIONES EDUCATIVAS EN LA NUEVA ESPAÑA


                                   En el aspec to c ultural, la Iglesia fundó varios
                                   colegios desde el siglo XVI hasta el siglo XVIII,
                                                       c omo son:










                COLEGIOS DE INDÍGENAS                                     COLEGIO DE CRIOLLOS


           Texcoc o, fundado por Fray Pedro de               Colegios para criollos c omo el de Las Vizcaínas.
                             Gante.
                                                               El Colegio de San Nic olás en Valladolid (hoy
            Colegio imperial de la Santa Cruz en              Morelia). El Real Seminario de Minería 1792 y El
           Tlatelolc o, fundado por Fray Juan de              Colegio de las Nobles Artes de San Carlos 1781.
                          Zumárraga.
                                                             La Real y Pontific ia Universidad de Méxic o (1551)
                                                                En donde se enseñaba Teología, Cánones,
                                                                 Filosofía, Derecho, Retóric a y Gramátic a.






                                                             1]]></page><page Index="3"><![CDATA[sidad

      a univer                                         CULTURA                                          Pr epar ació n de ex ámenes



       aul  Personajes destacados de la Nueva España:

      ia de méx ico  -






      o r                                           Carlos de Sigüenza y Góngora
      hist
                                         Escritor, humanista, geógrafo, astrónomo e historiador.









                                Fray Bernardino de Sahagún


              Autor de la “ Historia General de las cosas de la Nueva España”.








                                                       Sor Juana Inés de la Cruz


                                  Escritora de poemas, sonetos, c onsiderada la mujer más instruida
                                                                 de su époc a.








                                          Manuel Tolsa


                         Escultor de la estatua de Carlos IV y Minería.








                                                    Francisco Eduardo Tresguerras


                                          Arquitec to quien c reó la Casa Real de Guanajuato.











                                                              2]]></page><page Index="4"><![CDATA[sidad

      a univer                 CLASES SOCIALES DE LA NUEVA ESPAÑA                                       Pr epar ació n de ex ámenes



       aul

      ia de méx ico  -           1.   Los peninsulares, eran los más


                                  poderosos y dueños de tierras y
                                  comercio en la Nueva España,
      o r                        Después del rey español, eran los
      hist                      que tenían todo el poder político y
                              su influencia definitiva en el Gobierno.














                                                 2.   Los españoles nac idos
                                                    en Améric a (c riollos)
                                                 busc aban una verdadera
                                                  identidad con los mismos
                                                  derec hos de sus padres,
                                                 los españoles peninsulares.







                                                                     3.   Los mestizos, sólo podían oc upar
                                                                      puestos de poc a relevanc ia en el
                                                                         gobierno, era utilizados c omo
                                                                  c apataces, como sirvientes de confianza
                                                                         ó c omo pequeños artesanos










                4.   Las castas como los mulatos (español y negra),
                 los castizos (mestizo y española), el morisco (mula-
                   to con español), “ el salta atrás”  (morisc o c on
                   español), así como los indios “ naturales”, que
                  según la reina Isabel. La Católica, deberían ser
                  libres y protegidos. Todos ellos representaron la
                            fuerza de trabajo esclavizada.





                                                             3]]></page><page Index="5"><![CDATA[sidad

      a univer                                                                                          Pr epar ació n de ex ámenes


                           ACTIVIDAD ECONÓMICA DE LA NUEVA ESPAÑA
       aul  La Minería: Era la ac tividad más desarrollada y protegida en la Nueva España desde el

      ia de Méx ico  -                                siglo XVIII al XIX.




                                               FORMAS DE TRABAJO
      o r   La Encomienda: Forma de trabajo autorizada por los Reyes Católic os, en el que el indí-
      Hist  gena trabajara en benefic io de los españoles a c ondic ión de que fuera evangelizado y se
                         le diera una pequeña paga. Este sistema esc lavizo a los indígenas.



                                                       IMPUESTOS
             Real Hacienda: Enc argada de rec audar las c ontribuc iones que había que pagar el
                                  pueblo de la Nueva España a la Corona española.


          Alc abalas: Impuestos al c omercio interno en la Nueva España. Este impuesto obstaculiza-
             ba al c omerc io, en detrimento de los novohispanos. El comercio interno y exterior en la
           Nueva España, así como el control de aduanas, era regido por La Casa de Contratac ión
                                                          de Sevilla.




                                                      VIRREINATO

             En 1535 el Emperador Carlos V, ordena la creac ión del Virreinato y se nombra como
             primer virrey a Antonio de Mendoza. Este era un funcionario de toda la c onfianza que
              dependía direc tamente del monarc a, en sus manos se c onc entraba la autoridad en
            materia administrativa, fiscal, militar, jurídic a e inc luso podría intervenir en asuntos religio-
                             sos. Pero para prevenir exc esos mantenía la real audienc ia.



                                          REAL AUDIENCIA DE MÉXICO
           El más alto tribunal de la Corona española en el Virreinato de Nueva España formado por
           los altos mandos. El 13 de diciembre de 1527 Carlos I estableció la Primera Real Audienc ia
            de México, presidida por Nuño de Guzmán. Las quejas y denunc ias llevaron a su sustitu-
             ción por la Segunda Audiencia el 12 de enero de 1530, nombrando al experimentado
                                             Sebastián Ramírez de Fuenleal.




                                            REFORMAS BORBÓNICAS



            A mediados del siglo XIII en la Nueva España, se aplic arán las Reformas Borbónic as, por
            orden del Rey de España Carlos III, de la Casa de los Borbones de Franc ia. Estas refor-
            mas  son, entre otras; Decreto de expulsión  de  la Compañía de Jesús,  de  todos los
            dominios americ anos y, creación de las doc e intendenc ias.





                                                             4]]></page></pages></Search>